%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Inégalité de convexité - I]
Montrer que, pour tout $n\in \N$ et $x\in \R+$, $x^{n+1}-(n+1)x+n\geq 0$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Traitons les cas $n=0$ et $n=1$ à part. Pour $n=0$ l'inégalité devient $0\geq 0$ qui est bien sûr vraie. Pour $n=1$, l'inégalité s'écrit $x^2-2x+1\geq 0$ qui est vraie car $x^2-2x+1=(x-1)^2$.

  Supposons donc $n\geq 2$.
Soit $f$ la fonction définie sur $\R+$ par $f:x\donne x^{n+1}$. On remarque que $f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R+$ (en réalité, elle est de classe $\CC^\infty$ puisque polynomiale), et que $f'':x\donne (n+1)nx^{n-1}$. $f''$ est positive sur $\R+$ donc $f$ est convexe sur $\R+$.

En particulier, la courbe de $f$ est au-dessus de sa tangente en $1$ sur $\R+$. Or, sa tangente en $1$ a pour équation $T_1: y=f'(1)(x-1)+f(1)=(n+1)x-n$. Ainsi,
\[ \forall x\in \R+,\quad x^{n+1} \geq (n+1)x-n \Longleftrightarrow x^{n+1}-(n+1)x+n\geq 0. \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
